---
Fach: Religion
Datum: Wednesday, 08.05.2024
Zeit: 09:50
Themen: 
Seiten:
---
---
Erwin Kräutler (geb. 1939 in Koblach, im Bundesland **Vorarlberg**) ist römisch-katholischer Ordensgeistlicher (Mitglied der Kongregation der **Missionare vom Kostbaren Blut**). Er ging hier mit dem heutigen St. Pöltner Bischof **Klaus Küng** zur Schule. Er war Missionar und von 1981 bis 2015 Bischof von **Xingu**, der mit 350.000 km² flächenmäßig größten Diözese der Welt - ein Gebiet, das **dreimal** Mal so groß wie Österreich ist.

Seit über 50 Jahren setzt sich Bischof Kräutler für ein menschenwürdiges Leben der **Einheimischen** ein. Kompromisslos geht er gegen politische, soziale und wirtschaftliche Missstände vor. Er gehört zu jenen Bischöfen Südamerikas, die die „Option für die **Armen**“ vertreten. Er kämpfte gewaltfrei gegen Armut, Ausgrenzung, Unterdrückung, Gewalt und die Zerstörung der Natur. Verleumdung und Morddrohung sind die Folge. Als er 1983 mit Arbeitern und Kleinbauern gegen eine **Großplantage** protestierte, die die vereinbarten Löhne nicht **zahlte**, wurde er von Militärpolizisten **festgenommen** und **misshandelt**. Der Ruf der Menschen „Lasst ihn los, er ist unser Bischof!“ sei für ihn die „zweite Bischofsweihe“ gewesen, betont Kräutler oft. Fotos von seiner Festnahme gingen damals durch viele Medien und dadurch wurde die Welt auf die Situation am Xingu aufmerksam.

In den 1970er Jahren beginnt der Bau der **Transamazonica**, die den Atlantik mit dem Pazifik verbinden sollte. Die Straße quer durch den Urwald löste enorme Zuwanderung und soziale Spannungen aus. Seit 1964 sind auch mehrere Völkermorde an verschiedenen Völkern der **Indigenen** Brasiliens verübt worden, um das Projekt voranzutreiben. Diese wurden meist durch neue Siedler verübt. Die Regierung verzichtete in den meisten Fällen auf eine Aufklärung der Fälle. Alleine rund 50.000 Kilometer Straße wurden zwischen 2004-2007 durch den brasilianischen Regenwald am Amazonas neugebaut. Straßen nehmen in der Regel weniger als zwei Prozent der Fläche eines Landes ein, sie wirken aber auf eine bis zu **zehn** Mal größere Fläche ein, z.B. indem sie die Luft- und Bodentemperatur verändern oder die Wanderungen von **Tieren** begrenzen. Die **Indigenen** am Amazonas würden in ihren Lebensräumen immer mehr zurückgedrängt, oftmals mit brutaler Gewalt.

Der Bischof Kräutler war federführend beteiligt, dass die **Indigenen** 1988 zu Vollbürgern Brasiliens wurden und Rechte bekamen, deren Umsetzung allerdings nur schleppend vorankommt. Er wurde deswegen wiederholt mit Morddrohungen konfrontiert. In einem inszenierten Autounfall rammte **ein Unbekannter** ein Kleinlastwagen seinen Pkw und ließ ihn schwerverletzt zurück, während sein Beifahrer **überlebte**. Die Täter und der Auftraggeber des Mordanschlages wurden verurteilt, der Auftraggeber jedoch nach einem zweiten Verfahren **freigesprochen**.

Später hat der Bischof Kräutler Anzeigen gegen einflussreiche Personen in **Altamira**, dem Amtssitz seiner Diözese, wegen **sexuellem Missbrauch** von Kindern und **Menschenhandel** gemacht. Mädchen im Alter von 11 bis 13 Jahren wurden vor der Schule abgefangen und zu einem Landgut gebracht. Dort hat man ihnen Drogen und Alkohol eingeflößt und sie missbraucht. Die Opfer sind zur Polizei gegangen, und nichts ist passiert. Bischof Kräutler hat dann die Behörden informiert. In **Altamira**

 schuf er **Unterkünfte** für indigene Mütter, denn die **medizinische Versorgung** für diese ist in Brasilien oft unzulänglich, und engagierte sich gleichzeitig für **Erhaltung** und **Schutz** der Menschen in Amazonas.

Weltweit bekannt wurde Kräutler durch sein hartnäckiges Eintreten gegen das Mega-Kraftwerk „**Belo Monte**“ am Xingu-Fluss, einem der Zuflüsse des Amazonas, nahe der Bischofsstadt **Altamira**. Der Damm wäre der **drittgrößte** der Welt und würde 1.000 Quadratkilometer Wald zerstören. **16.000** Menschen müssten umgesiedelt werden. Der Regenwald als “**Lunge** der Welt” wird ein weiteres Mal geschädigt und viele Indios verlieren die Grundlage ihrer Existenz. Schritt für Schritt wird den Indios die Lebensgrundlage entzogen, seitdem sich der **Öko-** und **Wasserhaushalt** halbiert hat.

Neben dem Widerstand gegen das Kraftwerk „**Belo Monte**“, unterstützte Bischof Kräutler auch die kleinen Projekte der **Indigenen Gemeinschaften** in Amazonien und setzte sich gegen die Regenwald-Abholzungen ein. Nur in den Jahren 2002 bis 2012 wurden ungefähr 156.000 Quadratkilometer Regenwald allein im brasilianischen Teil Amazoniens abgeholzt. Etwa ein **Viertel** des Regenwalds am Amazonas ist bereits vernichtet. Die großen Flächenverluste der heutigen Zeit gehen zurück auf die Gewinnung von Weideland für die Viehzucht und den Anbau von Futtermitteln (Soja) für die Massentierhaltung sowie für die Gewinnung von **Biotreibstoffen** aus Pflanzen wie zum Beispiel Palmöl.

Bischofs Engagement trug ihm Anerkennung weit über Kirchenkreise hinaus ein: 2010 wurde Kräutler für seinen Einsatz für die Menschenrechte der Indios und die Erhaltung des tropischen Regenwaldes im Amazonas-Gebiet mit dem **Alternativen Nobelpreis** ausgezeichnet. Seit 2010 ist er offiziell im **Ruhestand** – aber für die Rechte der **Indigenen** im Amazonasgebiet kämpft er weiter.

Bischof Kräutler folgt der Bescheidenheit von Papst Franziskus: Teure Uhren als Geschenke weist er als unangemessen zurück, selbst die **Mitra** (die traditionelle liturgische Kopfbedeckung) trägt er nicht, da sie ihn von der Bevölkerung distanziere. Laut Kräutler müsse die Kirche wie ein **Spiegel** auftreten, der Gott widerspiegelt und verkündet, „dass eine andere Welt möglich ist“. Sie müsse aufzeigen, was Menschen arm macht, und ungerechte Strukturen anprangern.
